搶救林鄭

世道人生：搶救林鄭
（李怡） - 李怡

過去一周，傳媒的關注點落在佔中九子的裁決及他們的法庭陳詞上，支持香港自主的公眾也沉浸在傘運的回憶中，激情再燃起。有人說，法庭表現是「愛與和平爭取真普選」的延續。不少人認同吧？預計判刑、上訴和有關事態，會持續吸引公眾眼球。

一位曾經引導輿論的著名評論人寫了篇文章，他表示一向支持這個愛與和平爭取雙普選的運動，認為這種和平抗爭的情緒會由審訊而延續至七一遊行大爆發，判斷今年七一遊行的規模不會小，他認為「行動的出發點是團結香港人打造一個可以居的自由城市」，不宜包容提出「港獨或打倒中共政權的團體」，「不要乘機辱罵林鄭市長和反政府」，「大家全心全意追求真普選的行動」，甚至「能爭取團結香港基金的支持和贊助」，那麼「香港太平可期」。

不要認為這是奢想或妄想，按照目前輿論趨勢來看，公眾對愛與和平、真普選的關注度，對激情傘運的回憶，對發動佔領運動的被告的同情與支持，對真普選的再度聚焦，有可能轉移市民對修訂《逃犯條例》的關注，從而挽救了當前林鄭政權的危機。

上周關於引渡法的新聞有三個重點，一是隨律師團訪京的港大法律學院首席講師張達明，在與港澳辦主任張曉明會面提出港人憂慮後，張曉明確認中央曾就修例表達意見（非僅是港澳辦的主張），又說中國非「無法無天」、「法治有進步」，不容冤假錯案。張達明表示，會見後「我現在的擔心只是有增無減」。畢竟，即使「非無法無天」，與公正獨立司法尚有霄壤的距離。

二是律政司司長鄭若驊表示，修訂引渡法不可能設追溯期限。也就是說，N年前在大陸的行為，或N年前在香港發表而被大陸網頁轉載的言論，也有可能被追溯犯法而在新例下引渡到大陸受審。這是比23條更可怕的法例。

三是自由黨榮譽主席田北俊在電台節目中表示，最令市民和商界擔心的是中港兩地法治差異大，當年在內地投資的很多商家是「被迫」賄賂，才能夠開廠，修例設追溯期令人擔心。現在「他們說你有罪，你就說是冤案，你估邊個把口贏？」

這是繼美國、歐盟和香港美國商會對修例表示關注，繼何柱國、大劉後，代表商界的重要申述。

香港很多人有仇商情緒，但須知修訂引渡法不僅對大中小商家有影響，那怕是曾經開貨車遊走中港兩地的司機，也會中伏。確實如田少所言，這次是「像機關槍掃晒全人類」的修例，香港無人可以倖免。

香港當年百萬人上街支持八九民運，03年50萬人上街支持還政於民，傘運以佔領爭民主，對這些民意表達，中共可以當你冇到。但田北俊03年轉軚反對23條立法，一擊即中。中共原本銳意要梁振英連任，但以唐英年為代表的商界提出「Anybody But CY」之後，梁振英就不連任啦。這些事例，說明中共的思維，仍然停留在香港要「投資者放心」的觀念。因此，林鄭硬推引渡法修訂，她的危機不在立法會過關，不在輿論反對，而在商界的強烈反彈。

重提雙普選，愛與和平，正是林鄭轉移視線的時機。而自傘運及其後一連串的行政、立法、司法的粗暴壓制後，香港還會有多少人認為，在一國兩制之下香港有實現民主的可能？現在還有多少人會響應再一次「和平佔中」？

不要沉浸在傘運的甜美回憶中了！當前的現實，是對每一個人的安全威脅已經來臨，這威脅就是引渡法的修訂。而中共對港的當務之急，就是搶救林鄭。

李怡

上一則
上一則
燃燈、敲鐘、追夢 (戴耀廷)

下一則
下一則
送中修例全方位開戰 (劉細良)